\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
\subsection{Einleitung}
Geht es in der Physik oder Elektrotechnik um das Ausmessen von Widerständen (egal ob reale oder komplexe) kommt man zwangsweise auf das Thema Brückenschaltungen zurück. Diese sind dazu erdacht möglichst einfach Widerstände, Kondensatorkapazitäten und Induktivitäten ziemlich genau und relativ schnell herauszufinden. Um dieses zu realisieren nutzt man Schaltungen mit veränderbaren Widerständen. Zudem benötigt man ein Oszilloskop um den regelbaren Widerstand richtig einzustellen, das heißt, dass man auf dem Oszilloskop eine Nullinie sieht.

\subsection{Brückenschaltungen und Wichtige Formeln}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.6\textwidth]{bild1.jpg}
  \caption{Wheatstonesche Brückenschaltung \cite{302}}
  \label{fig:Bild1}
\end{figure}

Für \(R_x\) ergibt sich aus den Kirchhoff'schen Regeln:
\begin{equation}
R_x = R_2 \frac{R_3}{R_4}
\end{equation}

\newpage
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.6\textwidth]{bild2.jpg}
  \caption{Kapazitätsmessbrücke für Kondensatoren mit dielektrischen Verlusten bzw. für RC-Glieder \cite{302}}
  \label{fig:Bild2}
\end{figure}

Es gilt hier für \(R_x\) wieder Gleichung (1):

\begin{equation*}
R_x = R_2 \frac{R_3}{R_4}
\end{equation*}

Und für \(C_x\):
\begin{equation}
C_x = C_2 \frac{R_4}{R_3}
\end{equation}

\newpage
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.6\textwidth]{bild3.jpg}
  \caption{Messbrücke für verlustbehaftete Induktivitäten \cite{302}}
  \label{fig:Bild3}
\end{figure}

Es gilt für \(R_x\) wieder Gleichung (1):

\begin{equation*}
R_x = R_2 \frac{R_3}{R_4}
\end{equation*}

Und für \(L_x\):
\begin{equation}
L_x = L_2 \frac{R_3}{R_4}
\end{equation}

\newpage
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.6\textwidth]{bild4.jpg}
  \caption{Induktivitätsmessung mittels Maxwell-Brücke \cite{302}} 
  \label{fig:Bild4}
\end{figure}
Es gilt für \(R_x\) wieder Gleichung (1):
\begin{equation*}
R_x = R_2 \frac{R_3}{R_4}
\end{equation*}
Und für \(L_x\):
\begin{equation}
\ L_x = R_2 R_3 C_4
\end{equation}

\newpage
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.6\textwidth]{bild5.jpg}
  \caption{Wien-Robinson-Brücke \cite{302}}
  \label{fig:Bild5}
\end{figure}

Es gilt:
\begin{align}
\left|\frac{U_{Br}}{U_s}\right|^2 = \frac{1}{9} \frac{(\Omega^2 - 1)^2}{(1 - \Omega^2)^2 + 9 \Omega^2} \\
\text{mit: }\omega_0 := 1/RC  \\
\text{und: }\Omega := \omega/\omega_0
\end{align}
Die Wien-Robinson-Brücke eignet sich vor allem um den Klirr-Faktor zu berechnen. Wenn ein Generator eine Sinuswelle erzeugt, ist diese nicht perfekt, d.h., es gibt durchaus noch andere Wellen die mitschwingen. Der Klirr-Faktor gibt nun das Verhältnis von übergebliebenen Oberwellen zu er von dem Generator erzeugten Sinuswelle an. Der Klirr-Faktor beschreibt somit die Qualität eines Generators.\\\\
Weiterhin wird der Mittelwert:
\begin{equation}
\bar{x} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i 
\end{equation}
Und die durchschnittliche Abweichung: 
\begin{equation}
s = \frac{1}{n} \cdot \sum_{i=1}^n x_i-\bar{x}
\end{equation}
benötigt. Außerdem wird die vereinfachte Gaußsche Fehlerfortpflanzung benutzt:
\begin{equation}
g=\sqrt{\sum_{i=1}^n\left( \Delta x_i \right)^2}\quad.
\end{equation}
Zur Brechung des Klirrfaktors $k$ werden folgende Formeln benötigt:
\begin{equation}
k:= \frac{\sqrt{\sum_{i=2}^\infty U_i^2}}{U_1}.
\end{equation}
Die Spannungen $U_i$ lassen nach
\begin{equation}
U_i=\frac{U_{Br}(i\cdot f_{0,1})}{\sqrt{h(i)}}
\end{equation}
mit $h(i)$ als Formel (5) mit $i$ als $\Omega$ berechnen.